\documentclass{article}

\usepackage{amsmath,amssymb,graphicx,geometry,enumitem}
\usepackage{xepersian}

\newcounter{qnumber}
\setcounter{qnumber}{1}

\newcommand{\Q}{
\textbf{سوال \theqnumber)}
\stepcounter{qnumber}
}

\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{3mm}
\settextfont{XB Niloofar}

\begin{document}

\begin{center}
\Large

به نام او

تمرینات سری 9

نمونه برداری و سری فوریه گسسته
\end{center}

\hrulefill

\large

\Q

فرض کنید سیگنال 
$
x(t)
$
با تبدیل فوریه 
$
X(j\omega)
$،
دارای نرخ نایکوئیست 
$
\omega_0
$
باشد (نرخ نایکوئیست حداقل فرکانس نمونه برداری است که طیف سیگنال نمونه برداری شده دچار تداخل فرکانسی نمی‌شود). در این صورت، نرخ نایکوئیست سیگنال های زیر را بیابید.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$
x(t)+x(t-1)
$
\item
$
x^2(t)
$
\item
$
x^2(t)\cos\omega_0 t
$
\end{enumerate}


\Q

سیگنال پیوسته 
$
x(t)=\frac{\sin^2\pi t}{\pi^2t^2}
$
داده شده است.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
تبدیل فوریه $x(t)$ را به دست آورده و ترسیم کنید.

\item
از روی تبدیل فوریه $x(t)$، طیف سیگنال نمونه برداری شده 
$
\hat x[n]=x(\frac{n}{F_s})
$
را به ازای
$
F_s=2
$
و
$
F_s=3
$
ترسیم کنید.
\end{enumerate}

\Q

برای سیگنال سوال 1،
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
طیف سیگنال نمونه برداری شده 
$
\hat x[n]=x(\frac{n}{F_s})
$
را به ازای
$
F_s=1.5
$
ترسیم کنید.
\item
سیگنال پیوسته 
$
y(t)
$
 با تبدیل فوریه 
$
Y(j\omega)
$
را به گونه ای بیابید که دارای دو خاصیت زیر باشد:
\begin{equation}\begin{split}
&
Y(j\omega)=0\quad,\quad |\omega|>2\pi
\\&
\hat y[n]=y(\frac{t}{2})=x(\frac{t}{1.5})
\end{split}\end{equation}
(به عبارت دیگر، سیگنال $y(t)$ سیگنالی است که نسخه نمونه برداری شده آن با فرکانس $F_s=2$، برابر نسخه نمونه برداری شده $x(t)$ با فرکانس $F_s=1.5$ باشد.) 

\end{enumerate}

\Q

ضرایب سری فوریه سیگنال های گسسته زیر را بیابید (در هر مورد ابتدا ببینید آیا سیگنال متناوب است یا خیر).

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$
x[n]=\sin\frac{4\pi}{3}n+\cos\frac{8\pi}{3}n
$
\item
$
x[n]=\cos 3n
$
\item
$x[n]$
متناوب با دوره تناوب 4 است که در یک دوره تناوب به صورت زیر است:

$
x[n]=\begin{cases}
1&,\quad n=0\\
-1&,\quad n=1\\
2&,\quad n=2\\
3&,\quad n=3\\
\end{cases}
$
\item
$
x[n]=\sin \frac{2\pi}{3}n^2
$
\end{enumerate}

\Q

فرض کنید سیگنال $x[n]$ با دوره تناوب $N$ متناوب و دارای ضرایب سری فوریه $a_k$ باشد. در این صورت ضرایب سری فوریه سیگنال 
$
(-1)^nx[n]
$
را هنگامی که
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$
N
$
زوج باشد،
\item
$
N
$
فرد باشد (به دوره تناوب سیگنال حاصله توجه کنید)،
\end{enumerate}
بیابید.

\Q

اطلاعات زیر در خصوص سیگنال گسسته
$
x[n]
$
داده شده است:
\begin{enumerate}
\item
سیگنال 
$
x[n]
$
متناوب با دوره تناوب 6 و ضرایب سری فوریه $a_k$ است.
\item
$
\sum_{n=0}^{5} (-1)^nx[n]=2
$
\item
$
a_0=a_5=1
$
\item
$
\sum _{n=0}^5|x[n]|^2=\frac{38}{3}
$
\end{enumerate}
سیگنال $x[n]$ را بیابید.

\Q

به سیستمی گسسته ای با پاسخ ضربه 
$
h[n]=(\frac{1}{3})^nu[n]
$
،
ورودی متناوب $x[n]$ با دوره 4 که در یک تناوب به صورت زیر است، اعمال می شود:
$$
x[n]=
\begin{cases}
1&,\quad n=0\\
2&,\quad n=1\\
0&,\quad n=-1,2
\end{cases}
.
$$
در این صورت، ضرایب سری فوریه گسسته خروجی سیستم را بیابید.

\end{document}