\documentclass[10pt,letterpaper]{article} 
\usepackage{tikz}
\usepackage{toolsper}
%\usepackage{graphicx}‎‎
%\usefonttheme{serif}‎
%\usepackage{ptext}‎
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{B Nazanin}
\usepackage{lipsum}
\setlength{\parindent}{0pt}
\newcommand{\pf}{$\blacksquare$}
\newcommand{\EX}{\Bbb E}
\newcommand{\nl}{\newline\newline}
\newcounter{QuestionNumber}
\setcounter{QuestionNumber}{1}

\newcommand{\wid}{40mm}
%\newcommand

\newcommand{\Q}{
\textbf{
سوال \theQuestionNumber)
}
\stepcounter{QuestionNumber}
}
\begin{document}
\Large
\begin{center}
به نام زیبایی

پاسخ تمرینات سری پنجم سیگنال ها و سیستم ها
\hl
\end{center}
\Q

الف)
\qn{
a_k&={1\over 2}\int_0^2 x(t)e^{-jk\pi t}dt
\\&={1\over 2}\int_0^2 x(t)\cos k\pi tdt
\\&-j{1\over 2}\int_0^2 x(t)\sin k\pi tdt
\\&={1\over 2}\int_0^2 x(t)\cos k\pi tdt
\\&=\int_0^1 x(t)\cos k\pi tdt
\\&=\int_0^1 (1-t)\cos k\pi tdt
\\&={(-1)^k-1\over k^2\pi^2}
}{}
ب)
\qn{
a_k&={1\over 3}\int_0^3 x(t)e^{-jk{2\pi\over 3} t}dt
\\&={1\over 3}\int_0^1 2e^{-jk{2\pi\over 3} t}dt
\\&+{1\over 3}\int_1^2 e^{-jk{2\pi\over 3} t}dt
\\&=-{1\over \pi k}(e^{-jk{2\pi\over 3}}-1)
-{1\over 2\pi k}(e^{-jk{4\pi\over 3}}-e^{-jk{2\pi\over 3}})
}{}
به ازای $k\ne 0$ و $a_0=1$ .
\nl
پ)
\qn{
a_k&={1\over n}\int_0^n e^{j2\pi\frac{m}{n}t}e^{-jk2\pi\frac{1}{n}t}dt
\\&={1\over n}\int_0^n e^{-j(k-1)2\pi\frac{m}{n}t}dt
}{}
انتگرال فوق به ازای $k\ne1$ برابر صفر و به ازای $k=1$ برابر 1 است؛ بنابراین
$$
a_k=\delta[k-m]
$$
ت)
\qn{
a_k&={1\over 4}\int_0^4 y(t)e^{-j{\pi\over 2}kt}dt
\\&={1\over 4}\int_0^2 \sin\pi te^{-j{\pi\over 2}kt}dt
\\&={1\over 4}\int_0^2 {e^{j\pi t}-e^{-j\pi t}\over 2j}e^{-j{\pi\over 2}kt}dt
\\&={1-(-1)^k\over \pi-{\pi\over 4} k^2}
}{}
به ازای $k^2\ne 4$ و 
$
a_2=a^*_{-2}={1\over 4j}
$
.
\nl
ث) طبق خواص سری فوریه می دانیم:
$$
{d\over dt}x(t)\iff jk\omega_0 a_k
$$
در نتیجه:
\qn{
a_k={2\over 3j}(e^{-jk{2\pi\over 3}}-1)
+{1\over 3j}(e^{-jk{4\pi\over 3}}-e^{-jk{2\pi\over 3}})
}{}
\Q

الف) از آنجا که سیستم LTI، فرکانس جدیدی به ورودی اضافه نمی کند، باید خروجی به صورت 
$
A\cos 2\pi t+B\sin 2\pi t
$
 باشد. با جایگذاری خواهیم داشت:
$$
(4A+2\pi B)\cos 2\pi t+(4B-2\pi A)\sin 2\pi t=\cos 2\pi t
$$
که نتیجه می دهد:
\qn{
&A={2\over 2\pi^2+8}
\\&B={\pi\over 2\pi^2+8}
}{}
بنابراین ضرایب سری فوریه عبارتند از:
\qn{
&a_1={A\over 2}+{B\over 2j}
\\&a_{-1}={A\over 2}-{B\over 2j}
}{}
ب) مشابه استدلال الف، خروجی باید به فرم زیر باشد:
$$
y(t)=A_1\cos 4\pi t+A_2\cos 6\pi t+B_1\sin 4\pi t+B_2\sin 6\pi t
$$
و با جایگذاری به مقادیر زیر می رسیم:
\qn{
&A_1=-{\pi\over 4\pi^2+4}
\\&A_2={1\over \sqrt 2}{1-{3\pi\over 2}\over 9\pi^2+4}
\\&B_1={1\over 4\pi^2+4}
\\&B_2={1\over \sqrt 2}{1+{3\pi\over 2}\over 9\pi^2+4}
}{}
همچنین به شرایط اولیه نیاز نداریم؛ زیرا ورودی از $-\infty$ وجود دارد و در نتیجه خروجی نیز در تمام لحظات مقدار خواهد داشت.
\nl
\Q

الف)
$$
y(t)=\sum_{n=-\infty}^\infty e^{-|t-n|}
$$
این سیگنال با دوره ی 1 متناوب است؛ بنابراین
\qn{
a_k&=\int_0^1 y(t)e^{j2\pi kt}dt
\\&=
\int_0^1 \sum_{n=-\infty}^\infty e^{-|t-n|} e^{j2\pi kt}dt
\\&=
\sum_{n=-\infty}^\infty\int_0^1 e^{-|t-n|} e^{j2\pi kt}dt
\\&=
\sum_{n=-\infty}^\infty\int_0^1 e^{-|t-n|} e^{j2\pi k(t-n)}dt
\\&=
\sum_{n=-\infty}^\infty\int_n^{n+1} e^{-|t_1|} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&=
\int_{-\infty}^\infty e^{-|t_1|} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&=
\int_{0}^\infty e^{-t_1} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&+
\int_{-\infty}^0 e^{t_1} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&={1\over 1-j2\pi k}+{1\over 1+j2\pi k}
\\&={2\over 1+4\pi^2 k^2}
}{}
ب)
$$
y(t)=\sum_{n=-\infty}^\infty (-1)^ne^{-|t-n|}
$$
این سیگنال با دوره ی 2 متناوب و دارای خاصیت $y(t+1)=-y(t)$ است (به چنین سیگنال هایی فرد هارمونیک گفته می شود)؛ بنابراین
$$
a_{k}(-1)^k=-a_k\implies a_k=0\quad,\quad \text{k زوج}
$$
 و به ازای $k$ فرد می توان نوشت:
\qn{
a_k&={1\over 2}\int_0^2 y(t)e^{j\pi kt}dt
\\&=
{1\over 2}\int_0^2 \sum_{n=-\infty}^\infty (-1)^ne^{-|t-n|} e^{j\pi kt}dt
\\&=
{1\over 2}\sum_{n=-\infty}^\infty\int_0^2 (-1)^ne^{-|t-n|} e^{j\pi kt}dt
\\&=
{1\over 2}\sum_{n=-\infty}^\infty\int_0^2 e^{-|t-n|} e^{j\pi k(t-n)}dt
\\&=
{1\over 2}\sum_{n=-\infty}^\infty\int_n^{n+2} e^{-|t_1|} e^{j\pi kt_1}dt_1
\\&=
{1\over 2}\int_{-\infty}^\infty e^{-|t_1|} e^{j\pi kt_1}dt_1
\\&=
{1\over 2}\int_{0}^\infty e^{-t_1} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&+
{1\over 2}\int_{-\infty}^0 e^{t_1} e^{j2\pi kt_1}dt_1
\\&={1\over 2}{1\over 1-j2\pi k}+{1\over 2}{1\over 1+j2\pi k}
\\&={1\over 1+4\pi^2 k^2}
}{}
بنابراین
$$
a_k=\begin{cases}
0&,\quad \text{k زوج}\\
{1\over 1+4\pi^2 k^2}&,\quad \text{k فرد}
\end{cases}
$$

\Q

شرط اول بیان می دارد:
$$
x(t)=x(t)e^{-j{2\pi\over 3}2t}
$$
به عبارت دیگر، در نقاط 
$
t={3\over 2}k
$
 که مقدار 
$
e^{-j{2\pi\over 3}2t}
$
 برابر 1 است، سیگنال مقدار دارد و در غیر این نقاط الزاما داریم $x(t)=0$. بنابراین چنین سیگنالی فقط می تواند شامل ضربه در نقاط 
$
t={3\over 2}k
$
 باشد. چنین سیگنالی، دارای فرم کلی زیر است:
$$
x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}A\delta(t-3n)
+\sum_{n=-\infty}^{\infty}B\delta(t-3n-{3\over 2})
$$
شرط 3، الزام می دارد $A=1$؛ زیرا سطح زیر ضربه برابر 1 است و به طریق مشابه $B=2$؛ در نتیجه
$$
x(t)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\delta(t-3n)
+2\cdot\sum_{n=-\infty}^{\infty}\delta(t-3n-{3\over 2})
$$
\Q

الف)
\qn{
&x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_ke^{jkt{2\pi\over t}}\implies
\\& x'(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}jk{2\pi\over T}a_ke^{jkt{2\pi\over T}}
}{}

ب)
\qn{
&x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_ke^{jkt{2\pi\over t}}\implies
\\& \int_{-\infty}^tx(u)du=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_k\int_{-\infty}^te^{jku{2\pi\over T}}du
}{}
از آنجا که انتگرال تابع ثابت روی بازه‌ی نامحدود، بینهایت است باید داشته باشیم $a_0=0$. همچنین 
$$
e^{-j\infty \omega_0}=0
$$
بنابراین
$$
\int_{-\infty}^tx(u)du=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_k\int_{-\infty}^te^{jku{2\pi\over T}}du
=\int_{-\infty}^tx(u)du=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_k{T\over j2\pi k}e^{jkt{2\pi\over T}}
$$

پ) اگر $x(t)$ حقیقی باشد، آنگاه با توجه به
$
x(t)=x^*(t)
$
 داریم:
\qn{
&x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_ke^{jkt{2\pi\over t}}
\\&x^*(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a^*_ke^{-jkt{2\pi\over t}}
\\&=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a^*_{-k}e^{-j(-k)t{2\pi\over t}}
\\&=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a^*_{-k}e^{jkt{2\pi\over t}}
\\&=\sum_{k=-\infty}^{\infty}a_ke^{jkt{2\pi\over t}}
}{}
بنابراین 
$
a_k=a^*_{-k}
$
. این گزاره، معادل با تمام گزاره های این بخش است.

ت) طبق تعریف
$$
x_e(t)={x(t)+x(-t)\over 2}={x(t)+x^*(-t)\over 2}=\iff {a_k+a^{*}_k\over 2}=\Re\{a_k\}
$$
به طریق مشابه
$$
x_o(t)={x(t)-x(-t)\over 2}={x(t)-x^*(-t)\over 2}=\iff {a_k-a^{*}_k\over 2}=j\Im\{a_k\}
$$

\Q

اگر 
$
c_k
$
 ضرایب سری فوریه ی سیگنال $x(t)y(t)$ باشد، در این صورت:
\qn{
c_k&={1\over T}\int_0^T x(t)y^*(t)e^{-j2\pi k{1\over T}t}dt
\\&={1\over T}\int_0^T \sum_{m=-\infty}^\infty a_me^{j2\pi m{1\over T}t}
\sum_{n=-\infty}^\infty b^*_{-n}e^{j2\pi n{1\over T}t}
 e^{-j2\pi k{1\over T}t}dt
\\&={1\over T}\sum_{m=-\infty}^\infty \sum_{n=-\infty}^\infty a_mb^*_{-n}
\int_0^T e^{j2\pi m{1\over T}t}
e^{j2\pi n{1\over T}t}
 e^{-j2\pi k{1\over T}t}dt
\\&=\sum_{m=-\infty}^\infty a_mb^*_{m-k}
}{}
از آنجا که برای سیگنال $z(t)$ با ضرایب سری فوریه‌ی $d_k$ داریم
$$
d_0={1\over T}\int _0^T z(t)dt
$$
در اینصورت 
$$
c_0=\sum_{m=-\infty}^\infty a_mb^*_{m}={1\over T}\int_0^T x(t)y^*(t)dt=0
$$
$
\blacksquare
$
\end{document}